# Epistola B. Joannis Apostoli Prima {#Joannis_I}

## 1

Quod fuit ab initio, quod audivimus, quod vidimus oculis nostris, quod perspeximus, et manus nostræ contrectaverunt de verbo vitæ :
^2^ et vita manifestata est, et vidimus, et testamur, et annuntiamus vobis vitam æternam, quæ erat apud Patrem, et apparuit nobis :
^3^ quod vidimus et audivimus, annuntiamus vobis, ut et vos societatem habeatis nobiscum, et societas nostra sit cum Patre, et cum Filio ejus Jesu Christo.
^4^ Et hæc scribimus vobis ut gaudeatis, et gaudium vestrum sit plenum.


^5^ Et hæc est annuntiatio, quam audivimus ab eo, et annuntiamus vobis : quoniam Deus lux est, et tenebræ in eo non sunt ullæ.
^6^ Si dixerimus quoniam societatem habemus cum eo, et in tenebris ambulamus, mentimur, et veritatem non facimus.
^7^ Si autem in luce ambulamus sicut et ipse est in luce, societatem habemus ad invicem, et sanguis Jesu Christi, Filii ejus, emundat nos ab omni peccato.
^8^ Si dixerimus quoniam peccatum non habemus, ipsi nos seducimus, et veritas in nobis non est.
^9^ Si confiteamur peccata nostra : fidelis est, et justus, ut remittat nobis peccata nostra, et emundet nos ab omni iniquitate.
^10^ Si dixerimus quoniam non peccavimus, mendacem facimus eum, et verbum ejus non est in nobis.

## 2

Filioli mei, hæc scribo vobis, ut non peccetis. Sed et si quis peccaverit, advocatum habemus apud Patrem, Jesum Christum justum :
^2^ et ipse est propitiatio pro peccatis nostris : non pro nostris autem tantum, sed etiam pro totius mundi.


^3^ Et in hoc scimus quoniam cognovimus eum, si mandata ejus observemus.
^4^ Qui dicit se nosse eum, et mandata ejus non custodit, mendax est, et in hoc veritas non est.
^5^ Qui autem servat verbum ejus, vere in hoc caritas Dei perfecta est : et in hoc scimus quoniam in ipso sumus.
^6^ Qui dicit se in ipso manere, debet, sicut ille ambulavit, et ipse ambulare.
^7^ Carissimi, non mandatum novum scribo vobis, sed mandatum vetus, quod habuistis ab initio. Mandatum vetus est verbum, quod audistis.
^8^ Iterum mandatum novum scribo vobis, quod verum est et in ipso, et in vobis : quia tenebræ transierunt, et verum lumen jam lucet.
^9^ Qui dicit se in luce esse, et fratrem suum odit, in tenebris est usque adhuc.
^10^ Qui diligit fratrem suum, in lumine manet, et scandalum in eo non est.
^11^ Qui autem odit fratrem suum, in tenebris est, et in tenebris ambulat, et nescit quo eat : quia tenebræ obcæcaverunt oculos ejus.


^12^ Scribo vobis, filioli, quoniam remittuntur vobis peccata propter nomen ejus.
^13^ Scribo vobis, patres, quoniam cognovistis eum, qui ab initio est. Scribo vobis, adolescentes, quoniam vicistis malignum.
^14^ Scribo vobis, infantes, quoniam cognovistis patrem. Scribo vobis juvenes, quoniam fortes estis, et verbum Dei manet in vobis, et vicistis malignum.
^15^ Nolite diligere mundum, neque ea quæ in mundo sunt. Si quis diligit mundum, non est caritas Patris in eo :
^16^ quoniam omne quod est in mundo, concupiscentia carnis est, et concupiscentia oculorum, et superbia vitæ : quæ non est ex Patre, sed ex mundo est.
^17^ Et mundus transit, et concupiscentia ejus : qui autem facit voluntatem Dei manet in æternum.


^18^ Filioli, novissima hora est : et sicut audistis quia antichristus venit, et nunc antichristi multi facti sunt ; unde scimus, quia novissima hora est.
^19^ Ex nobis prodierunt, sed non erant ex nobis, nam, si fuissent ex nobis, permansissent utique nobiscum : sed ut manifesti sint quoniam non sunt omnes ex nobis.
^20^ Sed vos unctionem habetis a Sancto, et nostis omnia.
^21^ Non scripsi vobis quasi ignorantibus veritatem, sed quasi scientibus eam : et quoniam omne mendacium ex veritate non est.
^22^ Quis est mendax, nisi is qui negat quoniam Jesus est Christus ? Hic est antichristus, qui negat Patrem, et Filium.
^23^ Omnis qui negat Filium, nec Patrem habet : qui confitetur Filium, et Patrem habet.
^24^ Vos quod audistis ab initio, in vobis permaneat : si in vobis permanserit quod audistis ab initio, et vos in Filio et Patre manebitis.
^25^ Et hæc est repromissio, quam ipse pollicitus est nobis, vitam æternam.
^26^ Hæc scripsi vobis de his, qui seducant vos.
^27^ Et vos unctionem, quam accepistis ab eo, maneat in vobis. Et non necesse habetis ut aliquis doceat vos : sed sicut unctio ejus docet vos de omnibus, et verum est, et non est mendacium. Et sicut docuit vos : manete in eo.


^28^ Et nunc, filioli, manete in eo : ut cum apparuerit, habeamus fiduciam, et non confundamur ab eo in adventu ejus.
^29^ Si scitis quoniam justus est, scitote quoniam et omnis, qui facit justitiam, ex ipso natus est.

## 3

Videte qualem caritatem dedit nobis Pater, ut filii Dei nominemur et simus. Propter hoc mundus non novit nos : quia non novit eum.
^2^ Carissimi, nunc filii Dei sumus : et nondum apparuit quid erimus. Scimus quoniam cum apparuerit, similes ei erimus : quoniam videbimus eum sicuti est.
^3^ Et omnis qui habet hanc spem in eo, sanctificat se, sicut et ille sanctus est.
^4^ Omnis qui facit peccatum, et iniquitatem facit : et peccatum est iniquitas.
^5^ Et scitis quia ille apparuit ut peccata nostra tolleret : et peccatum in eo non est.
^6^ Omnis qui in eo manet, non peccat : et omnis qui peccat, non vidit eum, nec cognovit eum.
^7^ Filioli, nemo vos seducat. Qui facit justitiam, justus est, sicut et ille justus est.
^8^ Qui facit peccatum, ex diabolo est : quoniam ab initio diabolus peccat. In hoc apparuit Filius Dei, ut dissolvat opera diaboli.
^9^ Omnis qui natus est ex Deo, peccatum non facit : quoniam semen ipsius in eo manet, et non potest peccare, quoniam ex Deo natus est.


^10^ In hoc manifesti sunt filii Dei, et filii diaboli. Omnis qui non est justus, non est ex Deo, et qui non diligit fratrem suum :
^11^ quoniam hæc est annuntiatio, quam audistis ab initio, ut diligatis alterutrum.
^12^ Non sicut Cain, qui ex maligno erat, et occidit fratrem suum. Et propter quid occidit eum ? Quoniam opera ejus maligna erant : fratris autem ejus, justa.
^13^ Nolite mirari, fratres, si odit vos mundus.
^14^ Nos scimus quoniam translati sumus de morte ad vitam, quoniam diligimus fratres. Qui non diligit, manet in morte :
^15^ omnis qui odit fratrem suum, homicida est. Et scitis quoniam omnis homicida non habet vitam æternam in semetipso manentem.
^16^ In hoc cognovimus caritatem Dei, quoniam ille animam suam pro nobis posuit : et nos debemus pro fratribus animas ponere.
^17^ Qui habuerit substantiam hujus mundi, et viderit fratrem suum necessitatem habere, et clauserit viscera sua ab eo : quomodo caritas Dei manet in eo ?
^18^ Filioli mei, non diligamus verbo neque lingua, sed opere et veritate :
^19^ in hoc cognoscimus quoniam ex veritate sumus : et in conspectu ejus suadebimus corda nostra.
^20^ Quoniam si reprehenderit nos cor nostrum : major est Deus corde nostro, et novit omnia.
^21^ Carissimi, si cor nostrum non reprehenderit nos, fiduciam habemus ad Deum :
^22^ et quidquid petierimus, accipiemus ab eo : quoniam mandata ejus custodimus, et ea, quæ sunt placita coram eo, facimus.
^23^ Et hoc est mandatum ejus : ut credamus in nomine Filii ejus Jesu Christi : et diligamus alterutrum, sicut dedit mandatum nobis.
^24^ Et qui servat mandata ejus, in illo manet, et ipse in eo : et in hoc scimus quoniam manet in nobis, de Spiritu quem dedit nobis.

## 4

Carissimi, nolite omni spiritui credere, sed probate spiritus si ex Deo sint : quoniam multi pseudoprophetæ exierunt in mundum.
^2^ In hoc cognoscitur Spiritus Dei : omnis spiritus qui confitetur Jesum Christum in carne venisse, ex Deo est :
^3^ et omnis spiritus qui solvit Jesum, ex Deo non est, et hic est antichristus, de quo audistis quoniam venit, et nunc jam in mundo est.
^4^ Vos ex Deo estis filioli, et vicistis eum, quoniam major est qui in vobis est, quam qui in mundo.
^5^ Ipsi de mundo sunt : ideo de mundo loquuntur, et mundus eos audit.
^6^ Nos ex Deo sumus. Qui novit Deum, audit nos ; qui non est ex Deo, non audit nos : in hoc cognoscimus Spiritum veritatis, et spiritum erroris.


^7^ Carissimi, diligamus nos invicem : quia caritas ex Deo est. Et omnis qui diligit, ex Deo natus est, et cognoscit Deum.
^8^ Qui non diligit, non novit Deum : quoniam Deus caritas est.
^9^ In hoc apparuit caritas Dei in nobis, quoniam Filium suum unigenitum misit Deus in mundum, ut vivamus per eum.
^10^ In hoc est caritas : non quasi nos dilexerimus Deum, sed quoniam ipse prior dilexit nos, et misit Filium suum propitiationem pro peccatis nostris.
^11^ Carissimi, si sic Deus dilexit nos : et nos debemus alterutrum diligere.
^12^ Deum nemo vidit umquam. Si diligamus invicem, Deus in nobis manet, et caritas ejus in nobis perfecta est.
^13^ In hoc cognoscimus quoniam in eo manemus, et ipse in nobis : quoniam de Spiritu suo dedit nobis.
^14^ Et nos vidimus, et testificamur quoniam Pater misit Filium suum Salvatorem mundi.
^15^ Quisquis confessus fuerit quoniam Jesus est Filius Dei, Deus in eo manet, et ipse in Deo.
^16^ Et nos cognovimus, et credidimus caritati, quam habet Deus in nobis. Deus caritas est : et qui manet in caritate, in Deo manet, et Deus in eo.
^17^ In hoc perfecta est caritas Dei nobiscum, ut fiduciam habeamus in die judicii : quia sicut ille est, et nos sumus in hoc mundo.
^18^ Timor non est in caritate : sed perfecta caritas foras mittit timorem, quoniam timor pœnam habet : qui autem timet, non est perfectus in caritate.
^19^ Nos ergo diligamus Deum, quoniam Deus prior dilexit nos.
^20^ Si quis dixerit : Quoniam diligo Deum, et fratrem suum oderit, mendax est. Qui enim non diligit fratrem suum quem vidit, Deum, quem non vidit, quomodo potest diligere ?
^21^ Et hoc mandatum habemus a Deo : ut qui diligit Deum, diligat et fratrem suum.

## 5

Omnis qui credit quoniam Jesus est Christus, ex Deo natus est. Et omnis qui diligit eum qui genuit, diligit et eum qui natus est ex eo.
^2^ In hoc cognoscimus quoniam diligamus natos Dei, cum Deum diligamus, et mandata ejus faciamus.
^3^ Hæc est enim caritas Dei, ut mandata ejus custodiamus : et mandata ejus gravia non sunt.
^4^ Quoniam omne quod natum est ex Deo, vincit mundum : et hæc est victoria, quæ vincit mundum, fides nostra.
^5^ Quis est, qui vincit mundum, nisi qui credit quoniam Jesus est Filius Dei ?


^6^ Hic est, qui venit per aquam et sanguinem, Jesus Christus : non in aqua solum, sed in aqua et sanguine. Et Spiritus est, qui testificatur quoniam Christus est veritas.
^7^ Quoniam tres sunt, qui testimonium dant in cælo : Pater, Verbum, et Spiritus Sanctus : et hi tres unum sunt.
^8^ Et tres sunt, qui testimonium dant in terra : spiritus, et aqua, et sanguis : et hi tres unum sunt.
^9^ Si testimonium hominum accipimus, testimonium Dei majus est : quoniam hoc est testimonium Dei, quod majus est, quoniam testificatus est de Filio suo.
^10^ Qui credit in Filium Dei, habet testimonium Dei in se. Qui non credit Filio, mendacem facit eum : quia non credit in testimonium quod testificatus est Deus de Filio suo.
^11^ Et hoc est testimonium, quoniam vitam æternam dedit nobis Deus : et hæc vita in Filio ejus est.
^12^ Qui habet Filium, habet vitam : qui non habet Filium, vitam non habet.


^13^ Hæc scribo vobis ut sciatis quoniam vitam habetis æternam, qui creditis in nomine Filii Dei.
^14^ Et hæc est fiducia, quam habemus ad eum : quia quodcumque petierimus, secundum voluntatem ejus, audit nos.
^15^ Et scimus quia audit nos quidquid petierimus : scimus quoniam habemus petitiones quas postulamus ab eo.
^16^ Qui scit fratrem suum peccare peccatum non ad mortem, petat, et dabitur ei vita peccanti non ad mortem. Est peccatum ad mortem : non pro illo dico ut roget quis.
^17^ Omnis iniquitas, peccatum est : et est peccatum ad mortem.
^18^ Scimus quia omnis qui natus est ex Deo, non peccat : sed generatio Dei conservat eum, et malignus non tangit eum.
^19^ Scimus quoniam ex Deo sumus : et mundus totus in maligno positus est.
^20^ Et scimus quoniam Filius Dei venit, et dedit nobis sensum ut cognoscamus verum Deum, et simus in vero Filio ejus. Hic est verus Deus, et vita æterna.
^21^ Filioli, custodite vos a simulacris. Amen.
